<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/Jardin/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/Jardin/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-12T13:39:58+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/feed.xml</id><title type="html">Jardín</title><subtitle>Un lugar donde sembrar, crear, equivocarme, aprender, inventar, ser curioso y hacerlo mal.</subtitle><entry><title type="html">La niña que desaparecía</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/04/12/la-ni%C3%B1a-que-desaparecia.html" rel="alternate" type="text/html" title="La niña que desaparecía" /><published>2022-04-12T13:25:00+02:00</published><updated>2022-04-12T13:25:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/04/12/la-%20ni%C3%B1a-que-desaparecia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/04/12/la-ni%C3%B1a-que-desaparecia.html"><![CDATA[<p>Voy a contarte una cosa que seguramente te ha pasado alguna vez. A mí me ha pasado (que ahora mismo recuerde) en tres situaciones: delante del ordenador, de pie y tumbado en la cama. Hablo de esa <strong>sensación de que tu cuerpo</strong>, o parte de este, <strong>no te pertenece</strong>. Como si no lo sintieras.</p>

<p>Fue en eso en lo que pensé hace unos días, mientras hablaba con un conocido sobre su hija. Me dijo que ella era “un nervio” (no con esas palabras, pero para que nos entendamos), que <strong>entendía el mundo que le rodeaba porque interactuaba con él físicamente</strong>. Y que en una ocasión les dijo una frase que fue la que me hizo pensar en lo que te comentaba antes. <em>Si no me muevo, desaparezco</em>.</p>

<p>Aunque más tarde pensé en otra situación que también relacioné con ese comentario. Recuerdo a mi sobrino cuando tenía unos 6 años (creo). Si te tenía que explicar alguna cosa, lo hacía en movimiento. Caminando, girándose, apoyándose en algo, se iba de la habitación, volvía, daba vueltas a la mesa… Era <strong>como si el movimiento le diese cuerda</strong>, literalmente. Una vez, mientras me contaba algo, lo cogí para que no pudiera moverse y su discurso se paró de golpe.</p>

<p>Y eso me ha hecho recordar otra cosa más. Cuando hablo por teléfono en casa suelo acabar paseando. Normalmente jugando con las líneas de las baldosas. Supongo que <strong>moverme me debe ayudar a pensar</strong> también. Como hacían los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Escuela_peripat%C3%A9tica">peripatéticos</a>.</p>

<p>Si buscas, encontrarás estudios que asocian eso de moverse a <strong>mejor capacidad mental</strong>. Y, por todo esto que te cuento, pienso en cómo funciona nuestro sistema educativo ahora mismo (y desde hace mucho tiempo). En unos años de educación, eso de moverse pasa a suponer 2 o 3 horas a la semana del total de tiempo de escolarización. El resto del rato es en una silla. Son mínimo unos 12 o 13 años así. Con lo que, haciendo alusión a la frase de la niña de antes, se consigue <strong>hacer desaparecer a un montón de personas</strong>.</p>

<p>Algunas de estas personas, con suerte, <strong>reaparecerán años más tarde</strong> e intentarán recuperar el tiempo perdido. En forma de algún deporte, actividad o cualquier cosa que implique moverse. Aunque sea un movimiento limitado, repetitivo, lineal. Aunque esté basado en cosas como el rendimiento, la competición o la fuerza de voluntad.</p>

<p>Otras personas, con mucha más suerte, <strong>conseguirán no desaparecer del todo</strong> durante sus años de estudio. Las que mantendrán una práctica de movimiento más o menos constante. Seguramente la mantendrán a lo largo de su vida.</p>

<p>Pero, por desgracia, <strong>la mayoría desaparecerá para siempre</strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Voy a contarte una cosa que seguramente te ha pasado alguna vez. A mí me ha pasado (que ahora mismo recuerde) en tres situaciones: delante del ordenador, de pie y tumbado en la cama. Hablo de esa sensación de que tu cuerpo, o parte de este, no te pertenece. Como si no lo sintieras. Fue en eso en lo que pensé hace unos días, mientras hablaba con un conocido sobre su hija. Me dijo que ella era “un nervio” (no con esas palabras, pero para que nos entendamos), que entendía el mundo que le rodeaba porque interactuaba con él físicamente. Y que en una ocasión les dijo una frase que fue la que me hizo pensar en lo que te comentaba antes. Si no me muevo, desaparezco. Aunque más tarde pensé en otra situación que también relacioné con ese comentario. Recuerdo a mi sobrino cuando tenía unos 6 años (creo). Si te tenía que explicar alguna cosa, lo hacía en movimiento. Caminando, girándose, apoyándose en algo, se iba de la habitación, volvía, daba vueltas a la mesa… Era como si el movimiento le diese cuerda, literalmente. Una vez, mientras me contaba algo, lo cogí para que no pudiera moverse y su discurso se paró de golpe. Y eso me ha hecho recordar otra cosa más. Cuando hablo por teléfono en casa suelo acabar paseando. Normalmente jugando con las líneas de las baldosas. Supongo que moverme me debe ayudar a pensar también. Como hacían los peripatéticos. Si buscas, encontrarás estudios que asocian eso de moverse a mejor capacidad mental. Y, por todo esto que te cuento, pienso en cómo funciona nuestro sistema educativo ahora mismo (y desde hace mucho tiempo). En unos años de educación, eso de moverse pasa a suponer 2 o 3 horas a la semana del total de tiempo de escolarización. El resto del rato es en una silla. Son mínimo unos 12 o 13 años así. Con lo que, haciendo alusión a la frase de la niña de antes, se consigue hacer desaparecer a un montón de personas. Algunas de estas personas, con suerte, reaparecerán años más tarde e intentarán recuperar el tiempo perdido. En forma de algún deporte, actividad o cualquier cosa que implique moverse. Aunque sea un movimiento limitado, repetitivo, lineal. Aunque esté basado en cosas como el rendimiento, la competición o la fuerza de voluntad. Otras personas, con mucha más suerte, conseguirán no desaparecer del todo durante sus años de estudio. Las que mantendrán una práctica de movimiento más o menos constante. Seguramente la mantendrán a lo largo de su vida. Pero, por desgracia, la mayoría desaparecerá para siempre.]]></summary></entry><entry><title type="html">Qué tengo en cuenta al organizar mis entrenos</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/03/03/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mis-entrenos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Qué tengo en cuenta al organizar mis entrenos" /><published>2022-03-03T15:25:00+01:00</published><updated>2022-03-03T15:25:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/03/03/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mis-entrenos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/03/03/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mis-entrenos.html"><![CDATA[<p>De todas las cosas que puedes ver en <a href="https://www.instagram.com/toninipk/">mi perfil de Instagram</a>, a veces hay pequeños entrenos o partes de este. No sólo juego con palitos, exploro y hago el mono. Por eso hoy te cuento lo que suelo tener en cuenta a la hora de preparar mis entrenos de fuerza. No soy ningún experto, pero creo que lo que hago está basado en el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9todo_natural">Método Natural</a> de Georges Hébert y buena parte sacado de <a href="https://www.amazon.es/Parkour-Strength-Training-Overcome-Obstacles/dp/1517670896">este libro</a>.</p>

<p>Primero organizo los ejercicios en tres tipos: <strong>empuje, tracción y piernas</strong>. Simple y sin historias de “pecho”, “espalda” o “<em>core</em>”. De esta manera no he tenido (que yo sepa) problemas de desequilibrios. Cosa que era lo que me preocupaba antes de empezar a entrenar por mi cuenta.</p>

<p>¿Cómo funciona esta clasificación? Es bastante simple. Los ejercicios de empuje son aquellos en los que hacemos fuerza <strong>alejando las manos del cuerpo</strong>. Los ejercicios de tracción son los que <strong>acercan las manos al cuerpo</strong>. Y los de piernas son los que implican <strong>usar las piernas</strong>. Vamos a ir un poco más al detalle.</p>

<p>Los típicos ejercicios de empuje serían las <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jvirlc0AkjM&amp;ab_channel=RyanFord">flexiones</a> y los <a href="https://www.youtube.com/watch?v=w4FNTybwPBA&amp;ab_channel=RyanFord">fondos</a>. Pero las variaciones y posibilidades son prácticamente infinitas. Se pueden hacer flexiones inclinadas o fondos con las piernas recogidas, por ejemplo. Pero hacer <a href="https://www.youtube.com/watch?v=eyhNPRZnr8Q&amp;ab_channel=RyanFord">cuadrupedias</a> o <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hfT3vn6aGXI&amp;ab_channel=RyanFord">el pino contra la pared</a> también cuentan como ejercicios de empuje.</p>

<p>Los típicos ejercicios de tracciones serían las <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8xSpHhTBUDI&amp;ab_channel=RyanFord">dominadas</a> y los <a href="https://www.youtube.com/watch?v=u1fG2QJyk3c&amp;ab_channel=RyanFord">remos</a>. Y estamos en lo mismo, podemos hacer variaciones y experimentos varios, siempre y cuando se cumpla más o menos eso de acercar las manos al cuerpo. Levantar una kettlebell de la cintura al pecho, <a href="https://www.instagram.com/p/CDgK4XzIDMf/">colgarse de una barra</a> o cogerse de las manos con otra persona y tirar de ella hacia ti también cuentan como ejercicios de tracción.</p>

<p>La sentadilla sería el ejercicio típico de piernas. También existen (oficialmente) <a href="https://www.instagram.com/p/CECnZrVI-lV/">sentadillas a una pierna</a>, saltos, el <a href="https://www.instagram.com/p/BeBROzsHEKZ/">puente de glúteos</a> o los desplantes, por ejemplo (enlaces). Aunque limitarse a lo establecido no me va mucho. ¿Qué tal <a href="https://www.instagram.com/p/CKWDgiAhzEF/">dejarse caer de un bordillo intentando hacer el mínimo ruido posible</a>? ¿Y  <a href="https://www.instagram.com/p/B9viF9UI27J/">ponerse a la pata coja y tocar el suelo con la mano en diferentes puntos</a>? Esos y muchos otros pueden ser ejercicios de piernas.</p>

<p>Una vez hecho el repaso de lo que pueden ser los ejercicios, toca poner <strong>series y repeticiones</strong>. No siempre lo hago así, pero es el método más sencillo a la hora de ir progresando, marcarse objetivos y medir resultados. A veces, en lugar de series y repeticiones <a href="https://www.instagram.com/p/B6gXJYLoJW-/">marco un tiempo y voy rotando por ejercicios hasta que suena la alarma</a>. Pero cuando me baso en series y repeticiones, escojo <strong>un ejercicio de cada tipo</strong> (tracción, empuje y piernas) y hago <strong>de 3 a 8 repeticiones</strong> de cada uno. Luego vuelvo a hacer la ronda durante <strong>3, 4 o 5 series</strong>.</p>

<p>Un ejemplo de un entreno sería el siguiente:</p>
<ul>
    <li>4 series de:</li>
    <ul>
        <li>4 flexiones</li>
        <li>3 remos</li>
        <li>8 sentadillas</li>
    </ul>
</ul>

<p><strong>Hay más aspectos a tener en cuenta</strong> como la velocidad de ejecución, el calentamiento, los descansos, la sobrecarga progresiva o la frecuencia semanal. Esas cosas y más, si me apetece, quedan para otro día.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[De todas las cosas que puedes ver en mi perfil de Instagram, a veces hay pequeños entrenos o partes de este. No sólo juego con palitos, exploro y hago el mono. Por eso hoy te cuento lo que suelo tener en cuenta a la hora de preparar mis entrenos de fuerza. No soy ningún experto, pero creo que lo que hago está basado en el Método Natural de Georges Hébert y buena parte sacado de este libro. Primero organizo los ejercicios en tres tipos: empuje, tracción y piernas. Simple y sin historias de “pecho”, “espalda” o “core”. De esta manera no he tenido (que yo sepa) problemas de desequilibrios. Cosa que era lo que me preocupaba antes de empezar a entrenar por mi cuenta. ¿Cómo funciona esta clasificación? Es bastante simple. Los ejercicios de empuje son aquellos en los que hacemos fuerza alejando las manos del cuerpo. Los ejercicios de tracción son los que acercan las manos al cuerpo. Y los de piernas son los que implican usar las piernas. Vamos a ir un poco más al detalle. Los típicos ejercicios de empuje serían las flexiones y los fondos. Pero las variaciones y posibilidades son prácticamente infinitas. Se pueden hacer flexiones inclinadas o fondos con las piernas recogidas, por ejemplo. Pero hacer cuadrupedias o el pino contra la pared también cuentan como ejercicios de empuje. Los típicos ejercicios de tracciones serían las dominadas y los remos. Y estamos en lo mismo, podemos hacer variaciones y experimentos varios, siempre y cuando se cumpla más o menos eso de acercar las manos al cuerpo. Levantar una kettlebell de la cintura al pecho, colgarse de una barra o cogerse de las manos con otra persona y tirar de ella hacia ti también cuentan como ejercicios de tracción. La sentadilla sería el ejercicio típico de piernas. También existen (oficialmente) sentadillas a una pierna, saltos, el puente de glúteos o los desplantes, por ejemplo (enlaces). Aunque limitarse a lo establecido no me va mucho. ¿Qué tal dejarse caer de un bordillo intentando hacer el mínimo ruido posible? ¿Y ponerse a la pata coja y tocar el suelo con la mano en diferentes puntos? Esos y muchos otros pueden ser ejercicios de piernas. Una vez hecho el repaso de lo que pueden ser los ejercicios, toca poner series y repeticiones. No siempre lo hago así, pero es el método más sencillo a la hora de ir progresando, marcarse objetivos y medir resultados. A veces, en lugar de series y repeticiones marco un tiempo y voy rotando por ejercicios hasta que suena la alarma. Pero cuando me baso en series y repeticiones, escojo un ejercicio de cada tipo (tracción, empuje y piernas) y hago de 3 a 8 repeticiones de cada uno. Luego vuelvo a hacer la ronda durante 3, 4 o 5 series. Un ejemplo de un entreno sería el siguiente: 4 series de: 4 flexiones 3 remos 8 sentadillas Hay más aspectos a tener en cuenta como la velocidad de ejecución, el calentamiento, los descansos, la sobrecarga progresiva o la frecuencia semanal. Esas cosas y más, si me apetece, quedan para otro día.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mis pantallas son naranja por la noche</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/02/18/mis-pantallas-son-naranja-por-la-noche.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mis pantallas son naranja por la noche" /><published>2022-02-18T15:35:00+01:00</published><updated>2022-02-18T15:35:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/02/18/mis-pantallas-son-naranja-por-la-noche</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/02/18/mis-pantallas-son-naranja-por-la-noche.html"><![CDATA[<p>El motivo por el que mis pantallas sean anaranjadas por la noche se basa en la discordancia actual entre el <strong>estímulo</strong> que esperan nuestros genes y el que reciben. Como la comida, el movimiento o el frío (y el calor). Nuestro cuerpo de alguna manera espera ciertos estímulos y responde a ellos. Algunas veces la falta de estos estímulos hace que el cuerpo no responda, <strong>no se adapte</strong> (¿para qué si hay que conservar energía?), y eso puede generar una disfunción.</p>

<p>En el caso de la luz, lo “natural” (ojo con esta palabra del demonio) es recibirla durante el día, pero no durante la noche. El contexto actual es que recibimos durante el día una intensidad de luz relativamente baja. Eso si nos basamos en que la mayoría <strong>pasamos buena parte del día en interiores</strong> con luz artificial, que no es tan potente como la natural (incluso en un día nublado). Y cuando llega la noche nos seguimos exponiendo a más o menos la misma intensidad de luz. El resultado es que no existe una gran diferencia entre el día y la noche en términos de intensidad lumínica.</p>

<p>Aquí viene cuando nuestro cuerpo es incapaz de dar una respuesta acorde a la realidad. El cuerpo no sabe del todo cierto si es de día o es de noche por esta <strong>falta de contraste</strong>. Esto provoca que algunas funciones fisiológicas no se den con naturalidad. El más directo sería el sueño. Al no haber un cambio grande de intensidad lumínica, el cuerpo no reconoce cuándo ha llegado la noche y es el momento de dormir. El mecanismo interno que nos hace tener sueño se ve alterado y nos puede costar dormir. Esto trastoca el ciclo <strong>interno</strong> de noche y día con el <strong>externo</strong> y puede llevar a otros problemas a medio y largo plazo (ganar peso, dificultad para concentrarse, dependencia de estimulantes, uso de fármacos…).</p>

<p>¿Qué función tiene la pantalla naranja? Pues se ve que de todo el espectro de luz que recibimos (todos los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Espectro_visible">colores</a> que conocemos y otros), hay una parte que es la responsable de esta calibración interna. Y esa es la de la <strong>luz azul</strong>. Por eso, cuando ponemos una pantalla en el modo noche, reduce el espectro de luz azul. Como consecuencia, la pantalla se ve <strong>más cálida</strong>, más naranja (como la del fuego). Sigue habiendo luz, pero esta no es percibida por nuestro cuerpo como “luz de día”.</p>

<p>Uso dos estrategias para crear este contraste a lo largo del día. Primero <strong>exponerme durante el día a la luz natural</strong> para que mi cuerpo entienda que es de día. Y segundo <strong>reducir la exposición a la luz por la noche</strong>. Bombillas menos intensas, menos pantallas y, en el caso de usarlas, con el modo noche activado.</p>

<p>¿Noto alguna cosa en el sueño? No. Pero sí que noto una molestia en los ojos cuando, después de un rato con la pantalla en modo noche, la pongo en modo normal. Cosa que me dice que algo estará haciendo. <strong>Pruébalo</strong>.</p>

<p>¿Lo hago todos los días? Claramente no. Soy persona y a veces no tengo tiempo o no me apetece salir a tomar el sol. Otras veces quiero ver la pantalla por la noche con los colores normales. Como las personas normales.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[El motivo por el que mis pantallas sean anaranjadas por la noche se basa en la discordancia actual entre el estímulo que esperan nuestros genes y el que reciben. Como la comida, el movimiento o el frío (y el calor). Nuestro cuerpo de alguna manera espera ciertos estímulos y responde a ellos. Algunas veces la falta de estos estímulos hace que el cuerpo no responda, no se adapte (¿para qué si hay que conservar energía?), y eso puede generar una disfunción. En el caso de la luz, lo “natural” (ojo con esta palabra del demonio) es recibirla durante el día, pero no durante la noche. El contexto actual es que recibimos durante el día una intensidad de luz relativamente baja. Eso si nos basamos en que la mayoría pasamos buena parte del día en interiores con luz artificial, que no es tan potente como la natural (incluso en un día nublado). Y cuando llega la noche nos seguimos exponiendo a más o menos la misma intensidad de luz. El resultado es que no existe una gran diferencia entre el día y la noche en términos de intensidad lumínica. Aquí viene cuando nuestro cuerpo es incapaz de dar una respuesta acorde a la realidad. El cuerpo no sabe del todo cierto si es de día o es de noche por esta falta de contraste. Esto provoca que algunas funciones fisiológicas no se den con naturalidad. El más directo sería el sueño. Al no haber un cambio grande de intensidad lumínica, el cuerpo no reconoce cuándo ha llegado la noche y es el momento de dormir. El mecanismo interno que nos hace tener sueño se ve alterado y nos puede costar dormir. Esto trastoca el ciclo interno de noche y día con el externo y puede llevar a otros problemas a medio y largo plazo (ganar peso, dificultad para concentrarse, dependencia de estimulantes, uso de fármacos…). ¿Qué función tiene la pantalla naranja? Pues se ve que de todo el espectro de luz que recibimos (todos los colores que conocemos y otros), hay una parte que es la responsable de esta calibración interna. Y esa es la de la luz azul. Por eso, cuando ponemos una pantalla en el modo noche, reduce el espectro de luz azul. Como consecuencia, la pantalla se ve más cálida, más naranja (como la del fuego). Sigue habiendo luz, pero esta no es percibida por nuestro cuerpo como “luz de día”. Uso dos estrategias para crear este contraste a lo largo del día. Primero exponerme durante el día a la luz natural para que mi cuerpo entienda que es de día. Y segundo reducir la exposición a la luz por la noche. Bombillas menos intensas, menos pantallas y, en el caso de usarlas, con el modo noche activado. ¿Noto alguna cosa en el sueño? No. Pero sí que noto una molestia en los ojos cuando, después de un rato con la pantalla en modo noche, la pongo en modo normal. Cosa que me dice que algo estará haciendo. Pruébalo. ¿Lo hago todos los días? Claramente no. Soy persona y a veces no tengo tiempo o no me apetece salir a tomar el sol. Otras veces quiero ver la pantalla por la noche con los colores normales. Como las personas normales.]]></summary></entry><entry><title type="html">La ciudad inundada</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/02/07/la-ciudad-inundada.html" rel="alternate" type="text/html" title="La ciudad inundada" /><published>2022-02-07T15:35:00+01:00</published><updated>2022-02-07T15:35:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/02/07/la-ciudad-inundada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/02/07/la-ciudad-inundada.html"><![CDATA[<p><em>La siguiente mini-escena está basada en el universo del juego Final Fantasy VIII. No es más que un <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Fanfiction">fanfiction</a> con la intención de practicar la escritura creativa y, con suerte, entretener a alguien. Tampoco saco ningún beneficio económico de esto. Cualquier crítica constructiva es más que bienvenida. Estoy aquí para equivocarme y aprender. No soy el propietario de Final Fantasy VIII ni de ninguno de los personajes mencionados. Todos los derechos pertenecen a sus respectivos propietarios.</em></p>

<hr />
<hr />

<p>Estar a los mandos de aquella nave era terapéutico. ¿Era por la sensación de ingravidez al volar? ¿O por la relajante vibración de los propulsores? ¿O era el hecho de ver pasar el paisaje a gran velocidad? Posiblemente fuese algo tan cotidiano, pero extraño para ella, como estar en soledad. Aunque técnicamente no estaba sola, Selphie opinaba que los dos pasajeros que tenía como compañía fuese posiblemente lo más parecido a estar en soledad. Pero justo en ese momento Squall rompió su cadena de pensamientos:</p>

<p>—¿Vosotras conocíais esta ciudad?</p>

<p>—¿Se puede considerar ciudad? —apuntó Quistis.</p>

<p>—Así es como nos la han presentado —dijo él simplemente.</p>

<p>—Creo recordar leer sobre este pueblo en algún libro de historia sobre el continente de Centra —contestó la ex-instructora con superioridad.</p>

<p>—¿Pero lo leíste por la formación de Seed? —insistió Squall.</p>

<p>—Seguramente lo leyera en mis ratos libres, como muchos otros.</p>

<p>Hasta aquí llegó la interrupción de su conversación mental. Selphie siguió con su terapia mientras veía pasar las nubes. Hasta que, minutos más tarde, la curiosidad de Squall volvió a romper el silencio como una piedra cayendo a un estanque de agua calma:</p>

<p>—¿No os parece que nos cuentan pocas cosas sobre el mundo en el Jardín? —Selphie escuchó, con la mirada en las pantallas, un pequeño resoplo por parte de Quistis.</p>

<p>—La formación de los Jardines es la mejor entre todas las academias de formación —contestó ella—. La avalan los últimos 10 años de resultados en las Pruebas de Competencia Educativa.</p>

<p>—Eso no responde a mi pregunta —insistió él.</p>

<p>—¿Insinúas algo con esa pregunta? —No podía verla, pero el asiento de Quistis hizo un ruido, seguramente al girarse hacia Squall. En el reflejo del cristal pudo ver como Squall se llevaba la mano a la frente a modo de respuesta.</p>

<p>No hubo más conversación hasta que unos minutos más tarde Selphie rompió el silencio de nuevo:</p>

<p>—¡Tierra a la vista! —El puño arriba en señal de triunfo.</p>

<p>Las nubes empezaban a abrirse y a través de los cristales del Lagunamov asomaba un paisaje seco, baldío. Algunas pequeñas manchas grises de auténticos supervivientes vegetales decoraban la lisa superficie de tierra que se extendía ante ellos. Eran las Llanuras de Lolesterin.</p>

<p>—Bienvenidas a casa —soltó Squall. Algo que hizo aparicer una escena en la mente de Selphie. Un recuerdo que no hace mucho había añadido a su Diario del Pasado en una sesión con Eleone. Irvine era su paciente y ella la curandera. Hacían ver que le había picado un Álagar y que la única manera de sacar el veneno era haciéndole cosquillas.</p>

<p>Con la imagen de Irvine huyendo de ella en un paisaje similar al que tenían delante, se aproximaron a una cordillera. Oyó inspirar con fuerza a sus dos compañeros mientras pasaban a escasos metros de la afilada roca. Al otro lado el paisaje se volvió de un verde intenso, plagado de árboles altos, y el azul del mar al fondo. En un brazo de mar que se adentraba en la tierra podían verse algunos tejados de edificios sumergidos en el agua. Esta vez fue Quistis quien rompió el silencio:</p>

<p>—Hemos llegado.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[La siguiente mini-escena está basada en el universo del juego Final Fantasy VIII. No es más que un fanfiction con la intención de practicar la escritura creativa y, con suerte, entretener a alguien. Tampoco saco ningún beneficio económico de esto. Cualquier crítica constructiva es más que bienvenida. Estoy aquí para equivocarme y aprender. No soy el propietario de Final Fantasy VIII ni de ninguno de los personajes mencionados. Todos los derechos pertenecen a sus respectivos propietarios. Estar a los mandos de aquella nave era terapéutico. ¿Era por la sensación de ingravidez al volar? ¿O por la relajante vibración de los propulsores? ¿O era el hecho de ver pasar el paisaje a gran velocidad? Posiblemente fuese algo tan cotidiano, pero extraño para ella, como estar en soledad. Aunque técnicamente no estaba sola, Selphie opinaba que los dos pasajeros que tenía como compañía fuese posiblemente lo más parecido a estar en soledad. Pero justo en ese momento Squall rompió su cadena de pensamientos: —¿Vosotras conocíais esta ciudad? —¿Se puede considerar ciudad? —apuntó Quistis. —Así es como nos la han presentado —dijo él simplemente. —Creo recordar leer sobre este pueblo en algún libro de historia sobre el continente de Centra —contestó la ex-instructora con superioridad. —¿Pero lo leíste por la formación de Seed? —insistió Squall. —Seguramente lo leyera en mis ratos libres, como muchos otros. Hasta aquí llegó la interrupción de su conversación mental. Selphie siguió con su terapia mientras veía pasar las nubes. Hasta que, minutos más tarde, la curiosidad de Squall volvió a romper el silencio como una piedra cayendo a un estanque de agua calma: —¿No os parece que nos cuentan pocas cosas sobre el mundo en el Jardín? —Selphie escuchó, con la mirada en las pantallas, un pequeño resoplo por parte de Quistis. —La formación de los Jardines es la mejor entre todas las academias de formación —contestó ella—. La avalan los últimos 10 años de resultados en las Pruebas de Competencia Educativa. —Eso no responde a mi pregunta —insistió él. —¿Insinúas algo con esa pregunta? —No podía verla, pero el asiento de Quistis hizo un ruido, seguramente al girarse hacia Squall. En el reflejo del cristal pudo ver como Squall se llevaba la mano a la frente a modo de respuesta. No hubo más conversación hasta que unos minutos más tarde Selphie rompió el silencio de nuevo: —¡Tierra a la vista! —El puño arriba en señal de triunfo. Las nubes empezaban a abrirse y a través de los cristales del Lagunamov asomaba un paisaje seco, baldío. Algunas pequeñas manchas grises de auténticos supervivientes vegetales decoraban la lisa superficie de tierra que se extendía ante ellos. Eran las Llanuras de Lolesterin. —Bienvenidas a casa —soltó Squall. Algo que hizo aparicer una escena en la mente de Selphie. Un recuerdo que no hace mucho había añadido a su Diario del Pasado en una sesión con Eleone. Irvine era su paciente y ella la curandera. Hacían ver que le había picado un Álagar y que la única manera de sacar el veneno era haciéndole cosquillas. Con la imagen de Irvine huyendo de ella en un paisaje similar al que tenían delante, se aproximaron a una cordillera. Oyó inspirar con fuerza a sus dos compañeros mientras pasaban a escasos metros de la afilada roca. Al otro lado el paisaje se volvió de un verde intenso, plagado de árboles altos, y el azul del mar al fondo. En un brazo de mar que se adentraba en la tierra podían verse algunos tejados de edificios sumergidos en el agua. Esta vez fue Quistis quien rompió el silencio: —Hemos llegado.]]></summary></entry><entry><title type="html">No me gusta ‘No mires arriba’</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/26/no-me-gusta-no-mires-arriba.html" rel="alternate" type="text/html" title="No me gusta ‘No mires arriba’" /><published>2022-01-26T15:35:00+01:00</published><updated>2022-01-26T15:35:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/26/no-me-gusta-no-mires-arriba</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/26/no-me-gusta-no-mires-arriba.html"><![CDATA[<p>Lo sé, <strong>nadie me ha preguntado</strong>, pero antes de que empieces a hacer juicios sobre mis gustos, mi capacidad de análisis u otras cosas, déjame que te cuente cómo veo estos asuntos. Intentaré ser breve y después (y sólo después) de leerlo podrás criticarme, reírte de mí, atacarme o lo que te parezca. Vamos a ello.</p>

<p>La cosa funciona así. Como siempre, me gusta ver las cosas como <strong>un gradiente entre dos extremos</strong>. Frío y caliente, alto y bajo, bueno y malo, útil e inútil… En este caso hablo de la credibilidad de una historia, o sea, creíble e increíble. Hoy hablo de una película, pero es aplicable a cómics, series, libros o incluso videojuegos (si tienen historia). En el extremo de lo increíble podemos tener las típicas películas de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Leslie_Nielsen">Leslie Nielsen</a>. Cuentan una historia que es imposible de creer y que, por lo absurdas que son, pueden llegar a hacer hasta gracia (a mí mucha). Y justo en el otro extremo tendríamos una historia totalmente real, sin magia, sin cosas paranormales, sin giros inesperados ni comportamientos fuera de lo común.</p>

<p>Entre esos dos extremos están la mayoría de las historias. Hay unas que tienden más al realismo y otras a la fantasía, pero es muy raro encontrar alguna en un extremo. Pues bien, el ejemplo de las películas de Leslie Nielsen creo que es la excepción que vive en ese extremo. Pero en este mismo lado del espectro tenemos películas de superhéroes, de universos mágicos o de acontecimientos apocalípticos, por ejemplo. Pero por mucho que contengan aspectos irreales y fantásticos, <strong>deben entrar dentro de cierta lógica</strong>, tener unas limitaciones. Los superhéroes tienen sus debilidades y los poderes no cambian de hoy para mañana (sin una explicación “lógica”). Los seres fantásticos se rigen por algún tipo de leyes. Como, por ejemplo, en la película de <em>Ghost</em>, los muertos no pueden interactuar con el mundo de los vivos, pero sí después de entrenar la habilidad.</p>

<p>Una cosa que no me gustaba de la serie <em>The Walking Dead</em> (otro ejemplo) es que había momentos en los que los protagonistas estaban rodeados de zombis y los iban matando sin problema. Pero en otras escenas un sólo zombi causaba problemas increíbles. Ese fue uno de los motivos por los que dejé de mirarla. Son ese tipo de incongruencias las que hacen que ese mundo fantástico pierda su coherencia. Es en ese punto cuando <strong>soy incapaz de sumergirme en la historia</strong>, porque lo que tengo que sentir al ver una escena depende de lo que la película o serie me diga que tengo que sentir. Puedo pensar “<em>vaya, sólo es un zombi y ellos son cuatro</em>”, pero la música se pone tensa, los personajes están nerviosos y me “invitan” a pensar “<em>oh no, ¡un zombi!</em>”. Cuando en escenas anteriores había visto decenas de zombis de los que se han escapado sin mayores problemas.</p>

<p>La cosa está en que <strong>en las historias no me gusta que me dicten cómo me tengo que sentir</strong>. Me siento insultado, tratado como un niño pequeño cuando considero que hacen eso. Y esto puede pasar en cualquier historia, todo dependerá de la percepción del espectador. Aquí es donde entro yo y mi opinión. En la película <em>No mires arriba</em> me sentí obligado a pensar una cosa que no me acababa de encajar. Está muy guay criticar a la sociedad y decir que “<em>somos gilipollas</em>”, que “<em>vivimos embobados con las redes sociales</em>”, que “<em>la tecnología nos posee</em>”. Y no digo que sea mentira, pero me pareció que la película lo exageraba hasta tal punto que yo fui incapaz de empatizar con ella. Y entiendo que el enfoque de la película pueda ser el de la comedia, en ese caso se aceptan más “fallos de coherencia”. Pero hasta donde yo vi no fui capaz de considerarla una película de comedia. Y supongo que fue esta mezcla de una película irreal (esto es subjetivo) con un enfoque serio (el que yo percibí hasta donde pude ver) la que me hizo dejar de verla.</p>

<p>Y ahora sí, una vez explicado mi punto de vista estoy listo para las críticas. <strong>Yo ya me he quedado tranquilo</strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Lo sé, nadie me ha preguntado, pero antes de que empieces a hacer juicios sobre mis gustos, mi capacidad de análisis u otras cosas, déjame que te cuente cómo veo estos asuntos. Intentaré ser breve y después (y sólo después) de leerlo podrás criticarme, reírte de mí, atacarme o lo que te parezca. Vamos a ello. La cosa funciona así. Como siempre, me gusta ver las cosas como un gradiente entre dos extremos. Frío y caliente, alto y bajo, bueno y malo, útil e inútil… En este caso hablo de la credibilidad de una historia, o sea, creíble e increíble. Hoy hablo de una película, pero es aplicable a cómics, series, libros o incluso videojuegos (si tienen historia). En el extremo de lo increíble podemos tener las típicas películas de Leslie Nielsen. Cuentan una historia que es imposible de creer y que, por lo absurdas que son, pueden llegar a hacer hasta gracia (a mí mucha). Y justo en el otro extremo tendríamos una historia totalmente real, sin magia, sin cosas paranormales, sin giros inesperados ni comportamientos fuera de lo común. Entre esos dos extremos están la mayoría de las historias. Hay unas que tienden más al realismo y otras a la fantasía, pero es muy raro encontrar alguna en un extremo. Pues bien, el ejemplo de las películas de Leslie Nielsen creo que es la excepción que vive en ese extremo. Pero en este mismo lado del espectro tenemos películas de superhéroes, de universos mágicos o de acontecimientos apocalípticos, por ejemplo. Pero por mucho que contengan aspectos irreales y fantásticos, deben entrar dentro de cierta lógica, tener unas limitaciones. Los superhéroes tienen sus debilidades y los poderes no cambian de hoy para mañana (sin una explicación “lógica”). Los seres fantásticos se rigen por algún tipo de leyes. Como, por ejemplo, en la película de Ghost, los muertos no pueden interactuar con el mundo de los vivos, pero sí después de entrenar la habilidad. Una cosa que no me gustaba de la serie The Walking Dead (otro ejemplo) es que había momentos en los que los protagonistas estaban rodeados de zombis y los iban matando sin problema. Pero en otras escenas un sólo zombi causaba problemas increíbles. Ese fue uno de los motivos por los que dejé de mirarla. Son ese tipo de incongruencias las que hacen que ese mundo fantástico pierda su coherencia. Es en ese punto cuando soy incapaz de sumergirme en la historia, porque lo que tengo que sentir al ver una escena depende de lo que la película o serie me diga que tengo que sentir. Puedo pensar “vaya, sólo es un zombi y ellos son cuatro”, pero la música se pone tensa, los personajes están nerviosos y me “invitan” a pensar “oh no, ¡un zombi!”. Cuando en escenas anteriores había visto decenas de zombis de los que se han escapado sin mayores problemas. La cosa está en que en las historias no me gusta que me dicten cómo me tengo que sentir. Me siento insultado, tratado como un niño pequeño cuando considero que hacen eso. Y esto puede pasar en cualquier historia, todo dependerá de la percepción del espectador. Aquí es donde entro yo y mi opinión. En la película No mires arriba me sentí obligado a pensar una cosa que no me acababa de encajar. Está muy guay criticar a la sociedad y decir que “somos gilipollas”, que “vivimos embobados con las redes sociales”, que “la tecnología nos posee”. Y no digo que sea mentira, pero me pareció que la película lo exageraba hasta tal punto que yo fui incapaz de empatizar con ella. Y entiendo que el enfoque de la película pueda ser el de la comedia, en ese caso se aceptan más “fallos de coherencia”. Pero hasta donde yo vi no fui capaz de considerarla una película de comedia. Y supongo que fue esta mezcla de una película irreal (esto es subjetivo) con un enfoque serio (el que yo percibí hasta donde pude ver) la que me hizo dejar de verla. Y ahora sí, una vez explicado mi punto de vista estoy listo para las críticas. Yo ya me he quedado tranquilo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Qué tengo en cuenta al organizar mi comida</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida.html" rel="alternate" type="text/html" title="Qué tengo en cuenta al organizar mi comida" /><published>2022-01-20T15:35:00+01:00</published><updated>2022-01-20T15:35:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida.html"><![CDATA[<p>Puede que te importe una mierda. Puede que no estés de acuerdo. Estoy abierto a discusiones. Hoy te explico la manera que tengo de organizarme las comidas. Aquello de “<strong>¿Qué debería comer para tener una dieta equilibrada y sin que me falten nutrientes?</strong>”. Sin ser yo aquí nadie con un título en estas cosas y sin intención de dar consejo. Con la única intención de <strong>mostrar mi visión</strong> del asunto.</p>

<p>Lo primero que pienso a la hora de preparar mi plato (ya sea desayuno, comida o cena) es la <strong>fuente de proteína</strong>. En mi caso, no suelo comer ni legumbres ni cereales, así que las opciones que me quedan son carne, pescado, huevos y queso (a grandes rasgos). No cuento calorías ni peso mi comida, pero intento ingerir unos <strong>2 gramos de proteína al día por kilo de peso corporal</strong>. Eso, en mi caso, son unos 140 gramos. Calculo que las fuentes de proteína que consumo tienen unos 20 gramos de proteína por cada 100 gramos de producto (aproximadamente). Eso hace que al final del día intente comer unos 700 gramos de fuentes de proteína. Pero lo dicho, no soy una máquina y estoy totalmente seguro de que <strong>hay días que como más y días que como menos</strong>.</p>

<p>Después busco las <strong>verduras que acompañarán</strong> a esa fuente de proteína. Intento <strong>priorizar hojas</strong> (lechuga, acelgas, espinacas, col…) porque entiendo que son más densas nutricionalmente. Eso quiere decir que casi la mitad de las comidas incluyen verduras de hojas. Sean las que sean, <strong>intento que representen más de la mitad del total del plato</strong>.</p>

<p>Luego añado <strong>fruta, yogur y/o frutos secos</strong> durante la comida o en el postre. También cuando me da por picar entre comidas (que suelo no hacerlo). En esas situaciones también puedo beber café (de especialidad), infusiones, agua con gas, limonada casera, leche o bebidas vegetales…</p>

<p>También uso <strong>especias a cascoporro</strong>. Me encanta poner cúrcuma a cualquier plato. El orégano en casa se gasta rápido. El curry lo usaría más si dependiera sólo de mí (uno de los pocos aspectos negativos de no vivir solo). Romero, tomillo y pimienta suelen estar en muchos platos también. Los aceites para cocinar son el <strong>ghee, el aceite de oliva virgen extra y el aceite de coco</strong> (de extracción en frío, virgen extra o como se llame).</p>

<p>Sí, soy humano y <strong>me encantan las guarrerías</strong>. No me corto cuando me apetece comer algo de bollería o comida rápida. Pero esas cosas no entran dentro de lo habitual de mi dieta y los considero <strong>excepciones</strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Puede que te importe una mierda. Puede que no estés de acuerdo. Estoy abierto a discusiones. Hoy te explico la manera que tengo de organizarme las comidas. Aquello de “¿Qué debería comer para tener una dieta equilibrada y sin que me falten nutrientes?”. Sin ser yo aquí nadie con un título en estas cosas y sin intención de dar consejo. Con la única intención de mostrar mi visión del asunto. Lo primero que pienso a la hora de preparar mi plato (ya sea desayuno, comida o cena) es la fuente de proteína. En mi caso, no suelo comer ni legumbres ni cereales, así que las opciones que me quedan son carne, pescado, huevos y queso (a grandes rasgos). No cuento calorías ni peso mi comida, pero intento ingerir unos 2 gramos de proteína al día por kilo de peso corporal. Eso, en mi caso, son unos 140 gramos. Calculo que las fuentes de proteína que consumo tienen unos 20 gramos de proteína por cada 100 gramos de producto (aproximadamente). Eso hace que al final del día intente comer unos 700 gramos de fuentes de proteína. Pero lo dicho, no soy una máquina y estoy totalmente seguro de que hay días que como más y días que como menos. Después busco las verduras que acompañarán a esa fuente de proteína. Intento priorizar hojas (lechuga, acelgas, espinacas, col…) porque entiendo que son más densas nutricionalmente. Eso quiere decir que casi la mitad de las comidas incluyen verduras de hojas. Sean las que sean, intento que representen más de la mitad del total del plato. Luego añado fruta, yogur y/o frutos secos durante la comida o en el postre. También cuando me da por picar entre comidas (que suelo no hacerlo). En esas situaciones también puedo beber café (de especialidad), infusiones, agua con gas, limonada casera, leche o bebidas vegetales… También uso especias a cascoporro. Me encanta poner cúrcuma a cualquier plato. El orégano en casa se gasta rápido. El curry lo usaría más si dependiera sólo de mí (uno de los pocos aspectos negativos de no vivir solo). Romero, tomillo y pimienta suelen estar en muchos platos también. Los aceites para cocinar son el ghee, el aceite de oliva virgen extra y el aceite de coco (de extracción en frío, virgen extra o como se llame). Sí, soy humano y me encantan las guarrerías. No me corto cuando me apetece comer algo de bollería o comida rápida. Pero esas cosas no entran dentro de lo habitual de mi dieta y los considero excepciones.]]></summary></entry><entry><title type="html">Un beneficio del pequeño comercio</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un beneficio del pequeño comercio" /><published>2022-01-17T18:30:49+01:00</published><updated>2022-01-17T18:30:49+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio.html"><![CDATA[<p>A veces, en una conversación (de Navidad, por ejemplo) podemos llegar a la batalla entre si es mejor para la economía que haya pocas empresas grandes (comprar en el Mercadona y en Amazon, por ejemplo) o muchas empresas pequeñas (comprar en el mercado y en la tienda de toda la vida y cara de pueblo). Las dos opciones tienen su lado bueno y malo. No voy a esconder que <strong>prefiero la opción del pequeño comercio</strong>. Pero tampoco voy a negar que <strong>me aprovecho de las ventajas de las grandes empresas</strong>. Lo que viene a continuación no es más que uno de los (muchos) beneficios que considero que tiene un modelo económico basado en el pequeño comercio.</p>

<p>Para explicarlo me gusta usar a la <strong>naturaleza como modelo</strong>. Pongamos que nuestra sociedad es un bosque mediterráneo y que cada especie que allí vive es una empresa. En ese bosque hay unas cuantas especies de plantas (pino, romero, hiedra…) y todas comparten una misma función: producen materia orgánica gracias a la luz solar a través de la fotosíntesis. De la misma manera, en una ciudad tenemos tiendas de ropa que comparten una misma función: ofrecer ropa a posibles clientes. A pesar de hacer lo mismo, cada especie lo hace de una manera diferente. Unas producirán flores que <strong>atraerán</strong> a especies polinizadoras, otras darán <strong>sombra</strong> que permitirá crecer a nuevas especies, otras servirán de <strong>cobijo</strong> para pequeños animales… Lo mismo pasa con las tiendas de ropa. Unas venderán ropa <strong>para hombres</strong>, otras <strong>para personas mayores</strong>, otras tendrán mucha variedad en <strong>ropa interior</strong>…</p>

<p>Al eliminar todas esas tiendas y montar una bien grande y eficiente, estamos eliminando del sistema la <strong>variedad</strong>. En el caso del bosque, nos quedamos sólo con la especie que más madera produce (por ejemplo) y eliminamos las que tienen las flores más grandes o las que aguantan mejor la sequía. En una situación de <strong>cambio</strong>, el margen de maniobra de esa gran empresa es más reducido que el de una pequeña y las consecuencias de su quiebra son más importantes. Si en el bosque aparece una plaga que afecta a la planta que hemos seleccionado (nuestra gran empresa), las consecuencias serán la destrucción de buena parte de la vida. En el caso de la sociedad, la destrucción de buena parte de la economía.</p>

<p>La naturaleza es redundante. Tiene muchas maneras diferentes de llegar al mismo propósito. A los humanos, en cambio, nos ha dado por hacer justo lo contrario. ¿Por qué tener muchas tiendas pequeñas de ropa cuando podemos tener sólo una grande y con precios más baratos (fruto de la gran eficiencia)? La naturaleza no es complicada por capricho. La diversidad es su estrategia para ser capaz de <strong>adaptarse</strong> a prácticamente cualquier situación. Justo la estrategia opuesta a la que seguimos al eliminar el pequeño comercio en favor de grandes empresas. Por eso se suele hablar de biodiversidad como un indicador importante de la salud de un ecosistema (el bosque, un matorral o unas marismas). Como norma general, cuanta más diversidad de vida, más salud tiene. Concepto que no se aplica a la economía. En este caso parece que lo mejor es tener empresas grandes, más clientes, más ventas…</p>

<p>El beneficio del modelo de sociedad basado en la pequeña empresa es que existe más <strong>biodiversidad en los negocios</strong>. Esto provoca una repetición, hay muchas maneras de hacer lo mismo. Y a la vez hace que el sistema sea más resistente a los problemas que puedan surgir. Pero eso es sólo mi opinión y una pequeña parte de la historia. Justo la que me interesaba contar hoy.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A veces, en una conversación (de Navidad, por ejemplo) podemos llegar a la batalla entre si es mejor para la economía que haya pocas empresas grandes (comprar en el Mercadona y en Amazon, por ejemplo) o muchas empresas pequeñas (comprar en el mercado y en la tienda de toda la vida y cara de pueblo). Las dos opciones tienen su lado bueno y malo. No voy a esconder que prefiero la opción del pequeño comercio. Pero tampoco voy a negar que me aprovecho de las ventajas de las grandes empresas. Lo que viene a continuación no es más que uno de los (muchos) beneficios que considero que tiene un modelo económico basado en el pequeño comercio. Para explicarlo me gusta usar a la naturaleza como modelo. Pongamos que nuestra sociedad es un bosque mediterráneo y que cada especie que allí vive es una empresa. En ese bosque hay unas cuantas especies de plantas (pino, romero, hiedra…) y todas comparten una misma función: producen materia orgánica gracias a la luz solar a través de la fotosíntesis. De la misma manera, en una ciudad tenemos tiendas de ropa que comparten una misma función: ofrecer ropa a posibles clientes. A pesar de hacer lo mismo, cada especie lo hace de una manera diferente. Unas producirán flores que atraerán a especies polinizadoras, otras darán sombra que permitirá crecer a nuevas especies, otras servirán de cobijo para pequeños animales… Lo mismo pasa con las tiendas de ropa. Unas venderán ropa para hombres, otras para personas mayores, otras tendrán mucha variedad en ropa interior… Al eliminar todas esas tiendas y montar una bien grande y eficiente, estamos eliminando del sistema la variedad. En el caso del bosque, nos quedamos sólo con la especie que más madera produce (por ejemplo) y eliminamos las que tienen las flores más grandes o las que aguantan mejor la sequía. En una situación de cambio, el margen de maniobra de esa gran empresa es más reducido que el de una pequeña y las consecuencias de su quiebra son más importantes. Si en el bosque aparece una plaga que afecta a la planta que hemos seleccionado (nuestra gran empresa), las consecuencias serán la destrucción de buena parte de la vida. En el caso de la sociedad, la destrucción de buena parte de la economía. La naturaleza es redundante. Tiene muchas maneras diferentes de llegar al mismo propósito. A los humanos, en cambio, nos ha dado por hacer justo lo contrario. ¿Por qué tener muchas tiendas pequeñas de ropa cuando podemos tener sólo una grande y con precios más baratos (fruto de la gran eficiencia)? La naturaleza no es complicada por capricho. La diversidad es su estrategia para ser capaz de adaptarse a prácticamente cualquier situación. Justo la estrategia opuesta a la que seguimos al eliminar el pequeño comercio en favor de grandes empresas. Por eso se suele hablar de biodiversidad como un indicador importante de la salud de un ecosistema (el bosque, un matorral o unas marismas). Como norma general, cuanta más diversidad de vida, más salud tiene. Concepto que no se aplica a la economía. En este caso parece que lo mejor es tener empresas grandes, más clientes, más ventas… El beneficio del modelo de sociedad basado en la pequeña empresa es que existe más biodiversidad en los negocios. Esto provoca una repetición, hay muchas maneras de hacer lo mismo. Y a la vez hace que el sistema sea más resistente a los problemas que puedan surgir. Pero eso es sólo mi opinión y una pequeña parte de la historia. Justo la que me interesaba contar hoy.]]></summary></entry></feed>