<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/Jardin/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/Jardin/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-22T20:22:42+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/feed.xml</id><title type="html">Jardín</title><subtitle>Un lugar donde sembrar, crear, equivocarme, aprender, inventar, ser curioso y hacerlo mal.</subtitle><entry><title type="html">Qué tengo en cuenta al organizar mi comida</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida.html" rel="alternate" type="text/html" title="Qué tengo en cuenta al organizar mi comida" /><published>2022-01-20T15:35:00+01:00</published><updated>2022-01-20T15:35:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/20/que-tengo-en-cuenta-al-organizar-mi-comida.html"><![CDATA[<p>Puede que te importe una mierda. Puede que no estés de acuerdo. Estoy abierto a discusiones. Hoy te explico la manera que tengo de organizarme las comidas. Aquello de “<strong>¿Qué debería comer para tener una dieta equilibrada y sin que me falten nutrientes?</strong>”. Sin ser yo aquí nadie con un título en estas cosas y sin intención de dar consejo. Con la única intención de <strong>mostrar mi visión</strong> del asunto.</p>

<p>Lo primero que pienso a la hora de preparar mi plato (ya sea desayuno, comida o cena) es la <strong>fuente de proteína</strong>. En mi caso, no suelo comer ni legumbres ni cereales, así que las opciones que me quedan son carne, pescado, huevos y queso (a grandes rasgos). No cuento calorías ni peso mi comida, pero intento ingerir unos <strong>2 gramos de proteína al día por kilo de peso corporal</strong>. Eso, en mi caso, son unos 140 gramos. Calculo que las fuentes de proteína que consumo tienen unos 20 gramos de proteína por cada 100 gramos de producto (aproximadamente). Eso hace que al final del día intente comer unos 700 gramos de fuentes de proteína. Pero lo dicho, no soy una máquina y estoy totalmente seguro de que <strong>hay días que como más y días que como menos</strong>.</p>

<p>Después busco las <strong>verduras que acompañarán</strong> a esa fuente de proteína. Intento <strong>priorizar hojas</strong> (lechuga, acelgas, espinacas, col…) porque entiendo que son más densas nutricionalmente. Eso quiere decir que casi la mitad de las comidas incluyen verduras de hojas. Sean las que sean, <strong>intento que representen más de la mitad del total del plato</strong>.</p>

<p>Luego añado <strong>fruta, yogur y/o frutos secos</strong> durante la comida o en el postre. También cuando me da por picar entre comidas (que suelo no hacerlo). En esas situaciones también puedo beber café (de especialidad), infusiones, agua con gas, limonada casera, leche o bebidas vegetales…</p>

<p>También uso <strong>especias a cascoporro</strong>. Me encanta poner cúrcuma a cualquier plato. El orégano en casa se gasta rápido. El curry lo usaría más si dependiera sólo de mí (uno de los pocos aspectos negativos de no vivir solo). Romero, tomillo y pimienta suelen estar en muchos platos también. Los aceites para cocinar son el <strong>ghee, el aceite de oliva virgen extra y el aceite de coco</strong> (de extracción en frío, virgen extra o como se llame).</p>

<p>Sí, soy humano y <strong>me encantan las guarrerías</strong>. No me corto cuando me apetece comer algo de bollería o comida rápida. Pero esas cosas no entran dentro de lo habitual de mi dieta y los considero <strong>excepciones</strong>.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Puede que te importe una mierda. Puede que no estés de acuerdo. Estoy abierto a discusiones. Hoy te explico la manera que tengo de organizarme las comidas. Aquello de “¿Qué debería comer para tener una dieta equilibrada y sin que me falten nutrientes?”. Sin ser yo aquí nadie con un título en estas cosas y sin intención de dar consejo. Con la única intención de mostrar mi visión del asunto. Lo primero que pienso a la hora de preparar mi plato (ya sea desayuno, comida o cena) es la fuente de proteína. En mi caso, no suelo comer ni legumbres ni cereales, así que las opciones que me quedan son carne, pescado, huevos y queso (a grandes rasgos). No cuento calorías ni peso mi comida, pero intento ingerir unos 2 gramos de proteína al día por kilo de peso corporal. Eso, en mi caso, son unos 140 gramos. Calculo que las fuentes de proteína que consumo tienen unos 20 gramos de proteína por cada 100 gramos de producto (aproximadamente). Eso hace que al final del día intente comer unos 700 gramos de fuentes de proteína. Pero lo dicho, no soy una máquina y estoy totalmente seguro de que hay días que como más y días que como menos. Después busco las verduras que acompañarán a esa fuente de proteína. Intento priorizar hojas (lechuga, acelgas, espinacas, col…) porque entiendo que son más densas nutricionalmente. Eso quiere decir que casi la mitad de las comidas incluyen verduras de hojas. Sean las que sean, intento que representen más de la mitad del total del plato. Luego añado fruta, yogur y/o frutos secos durante la comida o en el postre. También cuando me da por picar entre comidas (que suelo no hacerlo). En esas situaciones también puedo beber café (de especialidad), infusiones, agua con gas, limonada casera, leche o bebidas vegetales… También uso especias a cascoporro. Me encanta poner cúrcuma a cualquier plato. El orégano en casa se gasta rápido. El curry lo usaría más si dependiera sólo de mí (uno de los pocos aspectos negativos de no vivir solo). Romero, tomillo y pimienta suelen estar en muchos platos también. Los aceites para cocinar son el ghee, el aceite de oliva virgen extra y el aceite de coco (de extracción en frío, virgen extra o como se llame). Sí, soy humano y me encantan las guarrerías. No me corto cuando me apetece comer algo de bollería o comida rápida. Pero esas cosas no entran dentro de lo habitual de mi dieta y los considero excepciones.]]></summary></entry><entry><title type="html">Un beneficio del pequeño comercio</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un beneficio del pequeño comercio" /><published>2022-01-17T18:30:49+01:00</published><updated>2022-01-17T18:30:49+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/17/un-beneficio-del-peque%C3%B1o-comercio.html"><![CDATA[<p>A veces, en una conversación (de Navidad, por ejemplo) podemos llegar a la batalla entre si es mejor para la economía que haya pocas empresas grandes (comprar en el Mercadona y en Amazon, por ejemplo) o muchas empresas pequeñas (comprar en el mercado y en la tienda de toda la vida y cara de pueblo). Las dos opciones tienen su lado bueno y malo. No voy a esconder que <strong>prefiero la opción del pequeño comercio</strong>. Pero tampoco voy a negar que <strong>me aprovecho de las ventajas de las grandes empresas</strong>. Lo que viene a continuación no es más que uno de los (muchos) beneficios que considero que tiene un modelo económico basado en el pequeño comercio.</p>

<p>Para explicarlo me gusta usar a la <strong>naturaleza como modelo</strong>. Pongamos que nuestra sociedad es un bosque mediterráneo y que cada especie que allí vive es una empresa. En ese bosque hay unas cuantas especies de plantas (pino, romero, hiedra…) y todas comparten una misma función: producen materia orgánica gracias a la luz solar a través de la fotosíntesis. De la misma manera, en una ciudad tenemos tiendas de ropa que comparten una misma función: ofrecer ropa a posibles clientes. A pesar de hacer lo mismo, cada especie lo hace de una manera diferente. Unas producirán flores que <strong>atraerán</strong> a especies polinizadoras, otras darán <strong>sombra</strong> que permitirá crecer a nuevas especies, otras servirán de <strong>cobijo</strong> para pequeños animales… Lo mismo pasa con las tiendas de ropa. Unas venderán ropa <strong>para hombres</strong>, otras <strong>para personas mayores</strong>, otras tendrán mucha variedad en <strong>ropa interior</strong>…</p>

<p>Al eliminar todas esas tiendas y montar una bien grande y eficiente, estamos eliminando del sistema la <strong>variedad</strong>. En el caso del bosque, nos quedamos sólo con la especie que más madera produce (por ejemplo) y eliminamos las que tienen las flores más grandes o las que aguantan mejor la sequía. En una situación de <strong>cambio</strong>, el margen de maniobra de esa gran empresa es más reducido que el de una pequeña y las consecuencias de su quiebra son más importantes. Si en el bosque aparece una plaga que afecta a la planta que hemos seleccionado (nuestra gran empresa), las consecuencias serán la destrucción de buena parte de la vida. En el caso de la sociedad, la destrucción de buena parte de la economía.</p>

<p>La naturaleza es redundante. Tiene muchas maneras diferentes de llegar al mismo propósito. A los humanos, en cambio, nos ha dado por hacer justo lo contrario. ¿Por qué tener muchas tiendas pequeñas de ropa cuando podemos tener sólo una grande y con precios más baratos (fruto de la gran eficiencia)? La naturaleza no es complicada por capricho. La diversidad es su estrategia para ser capaz de <strong>adaptarse</strong> a prácticamente cualquier situación. Justo la estrategia opuesta a la que seguimos al eliminar el pequeño comercio en favor de grandes empresas. Por eso se suele hablar de biodiversidad como un indicador importante de la salud de un ecosistema (el bosque, un matorral o unas marismas). Como norma general, cuanta más diversidad de vida, más salud tiene. Concepto que no se aplica a la economía. En este caso parece que lo mejor es tener empresas grandes, más clientes, más ventas…</p>

<p>El beneficio del modelo de sociedad basado en la pequeña empresa es que existe más <strong>biodiversidad en los negocios</strong>. Esto provoca una repetición, hay muchas maneras de hacer lo mismo. Y a la vez hace que el sistema sea más resistente a los problemas que puedan surgir. Pero eso es sólo mi opinión y una pequeña parte de la historia. Justo la que me interesaba contar hoy.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A veces, en una conversación (de Navidad, por ejemplo) podemos llegar a la batalla entre si es mejor para la economía que haya pocas empresas grandes (comprar en el Mercadona y en Amazon, por ejemplo) o muchas empresas pequeñas (comprar en el mercado y en la tienda de toda la vida y cara de pueblo). Las dos opciones tienen su lado bueno y malo. No voy a esconder que prefiero la opción del pequeño comercio. Pero tampoco voy a negar que me aprovecho de las ventajas de las grandes empresas. Lo que viene a continuación no es más que uno de los (muchos) beneficios que considero que tiene un modelo económico basado en el pequeño comercio. Para explicarlo me gusta usar a la naturaleza como modelo. Pongamos que nuestra sociedad es un bosque mediterráneo y que cada especie que allí vive es una empresa. En ese bosque hay unas cuantas especies de plantas (pino, romero, hiedra…) y todas comparten una misma función: producen materia orgánica gracias a la luz solar a través de la fotosíntesis. De la misma manera, en una ciudad tenemos tiendas de ropa que comparten una misma función: ofrecer ropa a posibles clientes. A pesar de hacer lo mismo, cada especie lo hace de una manera diferente. Unas producirán flores que atraerán a especies polinizadoras, otras darán sombra que permitirá crecer a nuevas especies, otras servirán de cobijo para pequeños animales… Lo mismo pasa con las tiendas de ropa. Unas venderán ropa para hombres, otras para personas mayores, otras tendrán mucha variedad en ropa interior… Al eliminar todas esas tiendas y montar una bien grande y eficiente, estamos eliminando del sistema la variedad. En el caso del bosque, nos quedamos sólo con la especie que más madera produce (por ejemplo) y eliminamos las que tienen las flores más grandes o las que aguantan mejor la sequía. En una situación de cambio, el margen de maniobra de esa gran empresa es más reducido que el de una pequeña y las consecuencias de su quiebra son más importantes. Si en el bosque aparece una plaga que afecta a la planta que hemos seleccionado (nuestra gran empresa), las consecuencias serán la destrucción de buena parte de la vida. En el caso de la sociedad, la destrucción de buena parte de la economía. La naturaleza es redundante. Tiene muchas maneras diferentes de llegar al mismo propósito. A los humanos, en cambio, nos ha dado por hacer justo lo contrario. ¿Por qué tener muchas tiendas pequeñas de ropa cuando podemos tener sólo una grande y con precios más baratos (fruto de la gran eficiencia)? La naturaleza no es complicada por capricho. La diversidad es su estrategia para ser capaz de adaptarse a prácticamente cualquier situación. Justo la estrategia opuesta a la que seguimos al eliminar el pequeño comercio en favor de grandes empresas. Por eso se suele hablar de biodiversidad como un indicador importante de la salud de un ecosistema (el bosque, un matorral o unas marismas). Como norma general, cuanta más diversidad de vida, más salud tiene. Concepto que no se aplica a la economía. En este caso parece que lo mejor es tener empresas grandes, más clientes, más ventas… El beneficio del modelo de sociedad basado en la pequeña empresa es que existe más biodiversidad en los negocios. Esto provoca una repetición, hay muchas maneras de hacer lo mismo. Y a la vez hace que el sistema sea más resistente a los problemas que puedan surgir. Pero eso es sólo mi opinión y una pequeña parte de la historia. Justo la que me interesaba contar hoy.]]></summary></entry><entry><title type="html">Primer post</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/06/primer-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="Primer post" /><published>2022-01-06T13:44:49+01:00</published><updated>2022-01-06T13:44:49+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/2022/01/06/primer-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/2022/01/06/primer-post.html"><![CDATA[<p>Este es un post con apuntes sobre como <code class="language-plaintext highlighter-rouge">resaltar</code> palabras y otras cosas.</p>

<p>Para poner un recuadro de texto hacemos lo siguiente:</p>

<figure class="highlight"><pre><code class="language-ruby" data-lang="ruby"><span class="no">Esto</span> <span class="n">estar</span><span class="err">á</span> <span class="n">dentro</span> <span class="n">del</span> <span class="n">recuadro</span></code></pre></figure>

<p>Lo que no sé es por qué la primera palabra está en azul ni cómo evitar que los acentos resalten las letras dentro de los recuadros.
Creo que la cosa está en que ese recuadro es para poner cosas de código.</p>

<p>También se pueden poner <em>cursivas</em>, <strong>negritas</strong> y <strong><em>las dos cosas</em></strong>.</p>

<p>Seguramente se pueden hacer otras <a href="https://kramdown.gettalong.org/quickref.html">cosas</a> que iré descubriendo.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Este es un post con apuntes sobre como resaltar palabras y otras cosas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://localhost:4000/Jardin/jekyll/update/2022/01/05/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2022-01-05T13:44:49+01:00</published><updated>2022-01-05T13:44:49+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Jardin/jekyll/update/2022/01/05/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Jardin/jekyll/update/2022/01/05/welcome-to-jekyll.html"><![CDATA[<p>You’ll find this post in your <code class="language-plaintext highlighter-rouge">_posts</code> directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run <code class="language-plaintext highlighter-rouge">jekyll serve</code>, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</p>

<p>Jekyll requires blog post files to be named according to the following format:</p>

<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR-MONTH-DAY-title.MARKUP</code></p>

<p>Where <code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR</code> is a four-digit number, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MONTH</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DAY</code> are both two-digit numbers, and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MARKUP</code> is the file extension representing the format used in the file. After that, include the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.</p>

<p>Jekyll also offers powerful support for code snippets:</p>

<figure class="highlight"><pre><code class="language-ruby" data-lang="ruby"><span class="k">def</span> <span class="nf">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="nb">name</span><span class="p">)</span>
  <span class="nb">puts</span> <span class="s2">"Hi, </span><span class="si">#{</span><span class="nb">name</span><span class="si">}</span><span class="s2">"</span>
<span class="k">end</span>
<span class="n">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="s1">'Tom'</span><span class="p">)</span>
<span class="c1">#=&gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.</span></code></pre></figure>

<p>Check out the <a href="https://jekyllrb.com/docs/home">Jekyll docs</a> for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at <a href="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll’s GitHub repo</a>. If you have questions, you can ask them on <a href="https://talk.jekyllrb.com/">Jekyll Talk</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.]]></summary></entry></feed>